\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
Du 02 Février 2015 au 13 Mai 2015, j'ai effectué mon stage chez Matias Consulting Group (M.C.G.) situé à Louvain-la-Neuve.
Durant ce stage, j'ai découvert le métier de consultant IT dans une PME.

J'ai choisi ce stage car j'avais travaillé à la gouvernance IT d'une grosse société comme étudiant, ça m'avait déplu. 
Les décisions étaient lente à prendre, il n'était pas rare de travailler sur du matériel assez ancien.
Je voulais travailler avec du matériel moderne, je me disais qu'une société de consultance devait être plus à jour sur son matériel pour satisfaire un ensemble plus vaste de client.
Preuve en est, j'ai travaillé essentiellement sur les dernières technologies.
Néanmoins, j'ai aussi découvert que les clients ne changent pas régulièrement leur infrastructure, il est nécessaire de connaître des technologies plus anciennes. 

La société MCG m'a été présenté par Monsieur Faulkner.
Après un entretien avec le CEO et quelques recherches de mon côté, j'ai pensé que c'était une bonne opportunité pour apprendre et découvrir. 
De plus, la société m'a paru moderne et sérieuse dans son domaine d'expertise, qui est la sécurité informatique.

Ce stage avait pour objectif 


Mon maître de stage étant le CEO, je disposais d'un expert renommé dans le domaine de la sécurité pour apprendre.
Il m'a donné son point de vue sur la sécurité en informatique, et m'a donné les bonnes pratiques à utiliser pour obtenir un système d'information fiable.
Un deuxième maître de stage m'a été assigné pour que j'ai un encadrement idéal lors des absences du CEO. 

\section*{Plan du rapport}
Il paraît logique de commencer ce rapport par une présentation de l'entreprise.
Par le suite, je présente le cadre du stage.
Finalement, il sera précisé les activités que j'ai réalisé ainsi que les apports que j'ai pu en tirer. 